<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dessages</title>
    <link>https://rigille.github.io/</link>
    <description>Recent content on dessages</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Nov 2022 12:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://rigille.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>How to become a better programmer?</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/how-to-be-a-better-programmer/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2022 12:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/how-to-be-a-better-programmer/</guid>
      <description>I would like to become a better programmer. By that I mean I would like to learn to write programs that solve more problems, give strong guarantees of correctness and are easier to understand. I know this is not what the market values the most and that&amp;rsquo;s ok. It&amp;rsquo;s more of a personal thing.
Ok but solving more problems, giving strong guarantees of correctness and being easy to understand aren&amp;rsquo;t precise enough to be goals.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>uma estratégia para atacar problemas grandes</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/uma-estrategia-para-atacar-problemas-grandes/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 19:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/uma-estrategia-para-atacar-problemas-grandes/</guid>
      <description>Felizmente várias vezes é possível conseguir o que queremos com ações nossas, sem muitas outras pessoas envolvidas e sem muitas variáveis externas. Nesses casos é fácil determinar as causas e efeitos, e a nossa intuição funciona muito bem. Por outro lado pode ser que haja milhões, bilhões de pessoas envolvidas. Nesse caso a nossa intuição nos joga pro caminho errado, que além de não funcionar pode desperdiçar nosso tempo. Eu gostaria de explorar como isso acontece e propor uma estratégia que, apesar de não ser fácil, tem mais chance de funcionar nesses casos complicados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>barcos são surpreendentemente eficientes</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/transporte-maritimo/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2021 20:20:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/transporte-maritimo/</guid>
      <description>estou achando bem legal pensar sobre como fatos bem fundamentais e imutáveis, como as leis da física, influenciam as ações das pessoas em larga escala. o livro sobre seasteading — o projeto de residências permanentes no mar — coincidentemente tinha bastante disso. geralmente quem idealiza um projeto tão ambicioso projeta cuidadosamente o cenário idealizado de como deveria ser… e para nisso. a abordagem no livro é diferente. eles analisam como as ideias de vários indivíduos diferentes se encaixam nas cadeias produtivas, no ecossistema marinho, como elas vão dar lucro e como elas convergem para o mar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>sobre semântica</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/sobre-semantica/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 01:55:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/sobre-semantica/</guid>
      <description>no tratamento matemático da linguagem a sintaxe sempre foi mais fácil. existe um objeto muito bem definido pra trabalhar: uma sequência de caracteres. com isso a teoria das linguagens formais foi longe. o bastante para descrever completamente a gramática de uma linguagem natural? não, mas foi longe o bastante para linguagens de programação, até pra descrever um pouco de genética, ouvi dizer.
a semântica não tem esse luxo, qual a estrutura do significado?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>cenários para o futuro</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/cenarios-para-o-futuro/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 00:55:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/cenarios-para-o-futuro/</guid>
      <description>até pouco tempo atrás eu acreditava que era natural e quase inevitável que mais pessoas teriam vidas mais longas e felizes no futuro. isso não é mais, ainda que possível, algo provável na minha opinião. tem tanto, mas tanto que poderia dar errado… este post é para viajar bastante e compartilhar vários cenários que penso que poderiam acontecer. estilo isaac arthur.
a grande financeirização vamos começar com otimismo. as inteligências artificiais vão continuar avançando e irão, de atividade em atividade, superar os humanos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rígille&#39;s programming guide</title>
      <link>https://rigille.github.io/guia/a-kind-introduction/</link>
      <pubDate>Sat, 22 May 2021 18:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/guia/a-kind-introduction/</guid>
      <description>i&amp;rsquo;m still writing that guide, expect drafts and changes.
also feel free to make suggestions with an issue or a pull request. 🙂
 Introduction Computers can help people in many many different ways. When told to, they can draw a webpage, put you inside a game world, point a rocket towards space, prove theorems&amp;hellip; I can&amp;rsquo;t think of any other machine that can do so many things. However if you&amp;rsquo;re here I suppose they don&amp;rsquo;t do exactly what you need yet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resolvendo um Jogo</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/resolvendo-um-jogo/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2021 11:43:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/resolvendo-um-jogo/</guid>
      <description>Considere um jogo para duas pessoas onde o primeiro jogador tem três opções de ataque — simples, arriscado ou armadilha — e o segundo jogador tem duas opções apenas — ofensivo ou defensivo. Quando o primeiro jogador dá um ataque simples e o segundo jogador é ofensivo, o primeiro jogador tira $1$ ponto do segundo jogador. Se o segundo jogador tivesse defendido, ninguém perderia pontos. O ataque arriscado é particularmente efetivo quando o segundo jogador está na defensiva, tira $4$ pontos dele.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lista 2 — Geometria Diferencial</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/lista2-gd/</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 13:14:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/lista2-gd/</guid>
      <description>Exercício 1 Enunciado Considere o Toro com parametrização
$$X(u, v) = \left((a + r \cos u) \cos v, (a + r \cos u) \sin v, r \sin u\right)$$
onde
$$0 &amp;lt; u &amp;lt; 2\pi \wedge 0 &amp;lt; v &amp;lt; 2\pi$$
Mostre que os meridianos ($v$ constante e $u$ variando) e os equadores interno e externo ($u = 0$ e $u = \pi$, respectivamente, com $v$ variando) são geodésicas do Toro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>o fecho convexo de um conjunto finito é um politopo</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/teorema-fundamental-dos-politopos/</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2021 10:01:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/teorema-fundamental-dos-politopos/</guid>
      <description>este post foi criado porque me animei na resolução da lista de tópicos de álgebra linear.
Questão 46 ⭐⭐⭐⭐⭐ Enunciado Um poliedro é o conjunto solução de um sistema do tipo
$$a_{11} + \cdots + a_{1n}x_n \leq b_1\\ \vdots \\ a_{m1}x_1 + \cdots + a_{mn}x_n \leq b_m$$
com variáveis reais. Um polítopo é um poliedro limitado. Prove que o fecho convexo de um conjunto finito é um polítopo.
Resolução Para resolver essa questão primeiro vamos considerar o cone gerado por um conjunto de pontos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prova 2 — Introdução às Equações Diferenciais Ordinárias</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/prova2_iedo/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2021 08:14:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/prova2_iedo/</guid>
      <description>Questão 1 Enunciado Sistemas conservativos unidimensionais: Considere a equação
$$x&amp;rsquo;&amp;rsquo; = F(x)$$
num intervalo da reta. Claramente ela é equivalente ao sistema
$$ \begin{cases} x&amp;rsquo; = v \\ v&amp;rsquo; = F(x) \end{cases} \tag{1} $$
a) Mostre que a energia total $E = T+U$ é uma integral primeira do sistema, onde $T(v) = \frac{v^2}{2}$ é a energia cinética e $U(x) = - \int_{x_0}^{x} F(\tau)\mathrm{d}\tau$ é a energia potencial.
b) Mostre que todos os pontos de equilíbrio do sistema estão no eixo dos $x.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prova 5 — Tópicos de Álgebra Linear</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/prova5-tal/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2021 08:14:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/prova5-tal/</guid>
      <description>Enunciado Seja $X \subset \mathbb{R}^2$ um conjunto finito. Prove que o fecho convexo de $X$, $\mathrm{conv}(X)$, é a intersecção de todos os semi-planos fechados contendo $X$.
Resolução Antes de mais nada precisamos estabelecer que $\mathrm{conv}(X)$ é um conjunto compacto. Ele é, afinal, a imagem de um conjunto compacto — nomeadamente $[0, 1]^{|X|} \subset \mathbb{R}^{|X|}$ — sob uma aplicação contínua — nomeadamente a combinação linear dos elementos de $X$. A partir daqui mostraremos o resultado mais geral: todo compacto convexo do espaço $\mathbb{R}^n$ é a intersecção de todos os semi-planos fechados contendo $X$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>memorizar prejudica o aprendizado?</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/memorizar-prejudica-o-aprendizado/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Apr 2021 20:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/memorizar-prejudica-o-aprendizado/</guid>
      <description>Descobri um fenômeno muito estranho: eu podia fazer uma pergunta e os alunos respondiam imediatamente. Mas quando eu fizesse a pergunta de novo – o mesmo assunto e a mesma pergunta, até onde eu conseguia –, eles simplesmente não conseguiam responder!
— Richard Feynman
 nesse trecho feynman estava falando do recém-nascido ensino de física no brasil, mas ele poderia muito bem estar falando de algumas escolas em que estudei e tenho certeza que está soando familiar para você também.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lista 1 — Geometria Diferencial</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/lista1-gd/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 17:14:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/lista1-gd/</guid>
      <description>Séries de fourier 🖋️ 2 - a $$a_0 = \frac{1}{L}\int^{L}_{-L} f(x) \mathrm{d}x$$
$$a_n = \frac{1}{L}\int^L_{-L} f(x)\cos\left(\frac{n \pi x}{L}\right) \mathrm{d}x$$
$$b_n = \frac{1}{L}\int^L_{-L} f(x)\sin\left(\frac{n \pi x}{L}\right) \mathrm{d}x$$
2 - b Como $f$ é uma função ímpar e $a_0$ e $a_n$ são integrais em intevalos simétricos, então são todos iguais a $0$. Já $b_n$
$$b_n = \frac{1}{2\pi}\int^{2\pi}_{-2\pi} f(x)\sin\left(\frac{n \pi x}{2\pi}\right) \mathrm{d}x$$
$$b_n = \frac{1}{2\pi}\left(\int^{-\pi}{-2\pi} 0\ \mathrm{d}x + \\ \int^{\pi}{-\pi} -6x\sin\left(\frac{n \pi x}{2\pi} \right) $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lista 1 — Tópicos de Álgebra Linear</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/lista1-tal/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 17:14:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/lista1-tal/</guid>
      <description>Questão 3 ⭐ Enunciado Seja $A$ uma matriz real simétrica, $k$ um número inteiro positivo. Mostre que se $A^k \cdot v = 0$ para $v \in \mathbb{R}^k$. Então $A \cdot v = 0$.
Resolução A questão nos pede para mostrar que
$$\forall k \in \mathbb{N}^*\ \forall v \in \mathbb{R}^k\ \forall A \in M_{k\times k}(A^k \cdot v = 0 \rightarrow A \cdot v = 0) \tag{3.P0}$$
Provarei a versão mais forte</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solução da Prova de IEDO</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/solucao-prova-1-iedo/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 21:50:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/solucao-prova-1-iedo/</guid>
      <description>Enunciado E. 4. b) Seja
$$B = \begin{bmatrix} -1 &amp;amp; 1 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 \\ 0 &amp;amp; -1 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 \\ 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 2 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 \\ 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; -3 \\ 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 0 &amp;amp; 3 &amp;amp; 0 \\ \end{bmatrix} $$
Encontre a solução $\varphi$ para o PVI
$$ \begin{cases} x&amp;rsquo; = Bx \\ x(0) = (a_1, a_2, a_3, a_4, a_5) \in \mathbb{R}^5 \end{cases} $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lista 1 — Tópicos de Álgebra Linear — Questão 23</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/tal-23/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 17:34:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/tal-23/</guid>
      <description>Enunciado Seja $u$ um vetor unitário num espaço real com produto interno $V$. Defina $T(x) = x - 2\langle x, u \rangle u$.
a) Mostre que $T$ é um operador linear e uma isometria.
b) Encontre $\mathrm{det}(T)$ no caso em que $\mathrm{dim}(V) &amp;lt; \infty$.
Resolução a) Para mostrar que é um operador linear vamos mostrar que para todo $u$, vale $T(x + \alpha y) = T(x) + \alpha T(y)$.
De fato $$T(x + \alpha y) = x + \alpha y - 2\langle x + \alpha y, u \rangle u$$ $$= x + \alpha y - 2\langle x, u \rangle u - 2\langle \alpha y, u \rangle u$$ $$= x - 2\langle x, u \rangle u + \alpha y - 2\langle \alpha y, u \rangle u$$ $$= x - 2\langle x, u \rangle u + \alpha \left(y - 2\langle y, u \rangle u\right)$$ $$= T(x) + \alpha T(y)$$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atividade Semanal 3 de IEDO</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/atividade-semanal-5-iedo/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 23:43:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/atividade-semanal-5-iedo/</guid>
      <description>i) Pelo fato de $f : \mathbb{R}^{n+1} \rightarrow \mathbb{R}^n$, temos que $D(f) = \mathbb{R}^{n+1}$. Se para toda condição inicial $(t_0, u_0) \in \mathbb{R}^{n+1}$ a solução está definida em todo $\mathbb{R}$, então para qualquer escolha de condições iniciais $\omega_{-}(t_0, u_0) = -\infty$ e $\omega_{+}(t_0, u_0) = \infty$. Como a definição de $E$ é
$$E := \left\{(t, r, x) \in \mathbb{R}^{n+2} : (r, x) \in D(f) \wedge\omega_{-}(t_0, u_0) &amp;lt; t &amp;lt; \omega_{+}(t_0, u_0) \right\}$$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>prova de tópicos de álgebra linear</title>
      <link>https://rigille.github.io/exercicios/prova-topicos-de-algebra-linear/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 12:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/exercicios/prova-topicos-de-algebra-linear/</guid>
      <description>postando a solução da primeira prova de álgebra linear.
 Seja A uma matriz não singular com $n \times n$ entradas reais. para $x \in \mathbb{R}^n \setminus \{ 0 \}$, defina $f(x) := \frac{Ax}{|| A x ||}$.
a) seja $x \in \mathbb{R}^n \setminus \{ 0 \}$. prove que se $L := \lim_{n\rightarrow \infty} f^n(x)$ então $L$ é um autovetor de $A$.
 primeiramente definindo $\alpha(x) := Ax$ e $\beta(x) := ||Ax||$, deduzimos que $f$ é uma função contínua, pois $\alpha$ é contínua e $\beta$ é contínua e não se anula no domínio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>as curvas e as quinas</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/as-curvas-e-as-quinas/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 17:43:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/as-curvas-e-as-quinas/</guid>
      <description>o curso de geometria diferencial abre com a definição de uma curva diferencial parametrizada, que é um função $f : I \rightarrow \mathbb{R}^n$ onde $I$ é um intervalo aberto, $f$ tem derivadas de todas as ordens e $f&amp;rsquo;(p) \neq 0$ para todo $p \in I$.
essa definição foi pensada visando excluir as curvas que têm quinas e outras bestas mais temíveis, deixando apenas as curvas sensuais1 que saem serpenteando suavemente pelo espaço.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>a expectativa de vida dos imortais</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/expectativa-dos-imortais/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 21:50:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/expectativa-dos-imortais/</guid>
      <description>em 2019 um usuário do reddit perguntou pro resto do site se valia a pena se tornar imortal ao custo de voltar 2000 anos no tempo. foram 11 mil respostas, inevitavelmente você simpatiza com algumas delas.
 Yeah, that should give me just enough time to put off all the things I should actually be doing right now. — WorgRider1
 mas falando de imortalidade sem a invulnerabilidade — assassinatos e acidentes ainda seriam possibilidades —, será que existiria alguma esperança de chegar vivo a 2021?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>os reais mais valiosos</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/os-reais-mais-valiosos/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 22:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/os-reais-mais-valiosos/</guid>
      <description>o dinheiro funciona como dinheiro em parte por ser tão genérico. na padaria, o real que você recebe de troco não é muito diferente do troco que receberia comprando água de coco na praia, ou no sex shop, tanto faz. independentemente da origem você pode gastá-lo mais ou menos das mesmas formas, e isso te livra do embolamento mental que seria pensar quais são os reais certos para gastar, quais os reais certos para ganhar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>confusão diferencial</title>
      <link>https://rigille.github.io/blog/confusao-diferencial/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 16:13:39 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://rigille.github.io/blog/confusao-diferencial/</guid>
      <description>sempre achei os materiais de geometria diferencial muito difíceis de entender por algum motivo… elusivo demais para explicar. agora acredito que sei o que é e não é o conteúdo, é a notação.
matemáticos naturalmente descartam trechos repetitivos das equações por motivos de preguiça de escrever. isso, combinando com outros acidentes históricos, produz expressões excepcionalmente concisas e ambíguas. um leitor experiente consegue solucionar as ambiguidades e completar as lacunas, como fazemos sempre que conversamos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
